
% (UE-KHOLPMI2), Gaëlle Dejou

\section{2017--2018 : Cursus prépa, Math III, semestre d'automne}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/11

\subsection{Khôlle du 11 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
\emph{Analyse :} 27 septembre 2017 : Séries de référence : séries géométriques, séries de Riemann, série définissant l'exponentielle (les séries de Bertrand n'ont pas été vues). Séries numériques à termes quelconques : critère de Cauchy sur les sommes partielles (la règle de Cauchy avec la racine n-ième ne sera pas vue), série absolument convergente, la convergence absolue entraîne la convergence, série semi-convergente. Critère spécial des séries alternées (avec encadrement et signe de la somme, majoration de la valeur absolue du reste). Transformation d'Abel : principe général puis règle d'Abel (deux versions).

04 octobre 2017 : Fin des séries numériques : théorème de sommation des relations de comparaisons (o et O) et théorème de sommation des équivalents (application pour retrouver le théorème de Césaro), produit de Cauchy de deux séries absolument convergentes. Fonctions de plusieurs variables : norme sur $\R^n$, inégalité de Cauchy-Schwarz (dans $\R^n$) et norme euclidienne, distance associée à la norme euclidienne. Définitions des boules ouvertes, fermées et sphères. Parties bornées, caractérisation d'une partie bornée par inclusion dans une boule fermée. Parties ouvertes : définition d'un voisinage, d'un ouvert de $\R^n$.

\emph{Algèbre :} CM 6 (02/10) : Suite du chap. 3 : Proposition (Si $F$ stable par $u$ alors $P_u$ est divisible par $P_{u_F}$); Corollaire (Pour toute valeur propre, la dimension de l'espace propre est entre 1 et la multiplicité). Diagonalisabilité : Définition d'un endo diagonalisable (si sa matrice est diagonale dans une certaine base ou encore s'il existe une base de vecteurs propres); Si le polyn. caract est scindé à racines simples alors l'endo est diagonalisable; On a équivalence entre (1) être diagonalisable (2) E est la somme des espaces propres (3) $P_u$ est scindé et la dimension de chaque espace propre est égale à la multiplicité de la valeur propre assocée; Définition de matrice diagonalisable; Lien entre endom et matrice diagonalisable; plusieurs exemples traités avec calcul de la matrice de passage; Trigonalisabilité : définition d'un endo trigonalisable.


\subsubsection{Questions de cours}


\begin{itemize}
\item Énoncer la règle de d'Alembert pour les séries numériques.
\item Énoncer la règle de Cauchy.
\item Qu'est-ce qu'une série géométrique ? À quelle condition est-elle convergente ?
\item Définir la notion de série convergente et absolument convergente. Donner un exemple de série semi-convergente.
\item Énoncer le critère spécial des séries alternées.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Donner trois conditions suffisantes de diagonalisabilité. Lesquelles sont aussi nécessaires ?
\item Qu'est-ce que le polynôme caractéristique d'un endomorphisme ?
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Soient deux séries numériques convergentes de terme général strictement positif $u_n$ et $v_n$ respectivement. Montrer que les séries suivantes sont convergentes:
  $$
  \sum\max(u_n,v_n),\quad\sum\sqrt{u_nv_n},\quad\sum\frac{u_nv_n}{u_n+v_n}.
  $$
\end{exo}


\begin{exo}[1]
  Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle positive. On définit, pour $n\in\N$,
  $$
  v_n=\frac{u_n}{1+u_n}.
  $$
  Montrer que les séries de terme général $u_n$ et $v_n$ sont de même nature.
\end{exo}


\begin{exo}[1]
  Calculer
  $$
  \sum_{n=0}^{+\infty}\frac{1}{(2n+1)^2}.
  $$
  On rappelle que $\sum_{n\geq1}1/n^2 =\pi^2/6$.
\end{exo}


\begin{exo}[2]
  Étudier la convergence de la série numérique suivante :
  $$
  \sum_{n\geq1} \sin(n)\sin\left(\frac{1}{n}\right).
  $$
  \emph{Indication : penser au théorème d'Abel.}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $(u_{n})_{n\in\N}$ une suite réelle positive décroissante, et $\alpha$ un réel positif.
  On suppose que la série 
  \[
  \sum_{n\in\N} n^\alpha u_{n}
  \]
  est convergente. Montrer que
  \[
  \lim_{n\to+\infty}n^{\alpha + 1} u_{n} = 0.
  \]
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f$ un endomorphisme de $\R^n$ tel que $f^2=-\id$.
  \begin{enumerate}
  \item Soit $a\in\R^n\backslash\{0\}$. Montrer que $(a,f(a))$ est libre.
  \item On suppose dans cette question que $n\geq3$. Soit $b\in\R^n\backslash\{0\}$ tel que $(a,f(a),b)$ est libre. Montrer que $\vect(a,f(a))$ et $\vect(b,f(b))$ sont en somme directe.
  \item En déduire qu'il existe $a_1,\dots,a_p$ tels que
    $$
    E=\bigoplus_{i=1}^p\vect(a_i,f(a_i)).
    $$
  \item En déduire que $n$ est pair. Retrouver ce résultat à l'aide du déterminant.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Soit $A\in M_n(\R)$, et $\varphi_A$ définie par
  
  $$
  \begin{matrix}
    \varphi_A :& M_n(\R) & \to & M_n(\R)\\
    & M & \mapsto & AM.
  \end{matrix}
  $$

  Calculer la trace et le déterminant de $\varphi_A$.
\end{exo}

\begin{exo}
  Soient $A\in GL_n(\R)$, et $B\in M_n(\R)$. Montrer qu'il existe $\delta>0$ tel que pour tout $x \in\left[-\delta,\delta\right]$, $A+xB\in GL_n(\R)$.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/18


\subsection{Khôlle du 18 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
\emph{Algèbre}: CM 7 (09/10) : Suite du chap. 3 : Définition d'une matrice trigonalisable; Caractérisation ($u$ trigonalisable ssi $P_u$ est scindé); Conséquence : trace = somme des v.p. et déterminant=produit des vp si $P_u$ est scindé dans $\K$; Méthode algorithmique pour trigonaliser une matrice; traitement de deux exemples; Nilpotence : définition; $u$ nilpotent ssi $u$ trigonalisable avec des 0 sur la diagonale; le polyn. caractéristique est alors $X^n$. Début du Chapitre 4 (Réduction, polyn. minimal et projecteurs spectraux) : Polynômes d'endomorphismes (et de matrices) : définition.

\emph{Analyse :}11 octobre 2017 : Propriétés des ouverts (réunion, intersection finie, produit cartésien). Limites de suites vectorielles (dans $\R^n$): suite bornée, suite convergente, opérations sur les suites convergentes (combinaisons linéaires, produit par une suite réelle, convergence si et seulement si les suites coordonnées (réelles) convergent). Limites de fonctions $f : X \subset \R^n \to \R^p$ : point adhérent, définition et unicité de la limite, caractérisation séquentielle de la limite, opérations usuelles (combinaisons linéaires, produit par une fonction à valeurs réelles, composée, convergence à l'aide des fonctions coordonnées). Brève extension de la définition de la limite à l'infini (avec $x$ ou $\norm x$ tendant vers l'infini, quand la limite est infinie lorsque cela est possible).

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition d'une matrice diagonalisable ? Trigonalisable ?
\item Définition et polynôme caractéristique d'une matrice nilpotente.
\item Définir la notion de limite dans $\R^n$, et expliciter la caractérisation séquentielle.
\item Donner la définition d'un ouvert et d'un fermé dans $\R^n$.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Diagonaliser la matrice
  $$
  J=\begin{pmatrix}
  1 & \cdots & 1 \\
  \vdots & & \vdots \\
  1 & \cdots & 1
  \end{pmatrix} \in M_n(\R).
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  \begin{enumerate}
  \item Soit $A\in M_n(\R)$. Montrer que si $A$ est diagonalisable, alors $A^2$ l'est aussi.
  \item Réciproquement, supposons que $A^2$ est diagonalisable. Montrer, à l'aide d'un contre exemple, qu'alors $A$ ne l'est pas forcément.
    Établir une condition suffisante sur le spectre de $A^2$ pour que $A$ soit diagonalisable.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Discuter de la diagonalisabilité, et trouver une matrice diagonale correspondante, des matrices suivantes de $M_n(\K)$:
  $$
  A=
  \begin{pmatrix}
    1 & & (*) \\
     & \ddots &\\
    (0) &  & n
  \end{pmatrix},\quad
  B=
  \begin{pmatrix}
    2 & & (*) \\
    & \ddots &\\
    (0) &  & 2
  \end{pmatrix},\quad
  C=
  \begin{pmatrix}
    (0) & & 1\\
    & \reflectbox{$\ddots$} & \\
    n & & (0)
  \end{pmatrix}.
  $$
\end{exo}


\begin{exo}[1]
  Soit $f:\R^n\to\R^p$. Montrer que $f$ est continue \ssi quel que soit $U\subset \R^p$ ouvert, $f^{-1}(U)$ est ouvert. En déduire que $GL_n(\K)$ est ouvert dans $M_n(\K)$.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Exhiber un ensemble $A\subset\R$ tel que $A,\,\mathring A,\,\bar A,\,\bar{\mathring A},\, \mathring{\bar A},\,\bar{\mathring{\bar A}},\,\mathring{\bar{\mathring A}}$  soient tous différents.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  On considère une série convergente, de terme général $u_n$ positif. Soit $\sigma$ une bijection de $\N$ dans lui-même. Montrer que
  $$
  \sum_{n\geq0} u_n = \sum_{n\geq0} u_{\sigma(n)}.
  $$
  \emph{Indication : on pourra commencer par montrer que $\sum_{n\geq0} u_{\sigma(n)}$ est convergente et de somme inférieure à $\sum_{n\geq0} u_n$}.
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  On considère une série, de terme général $u_n\in\R$, telle que $\sum\abs{u_n}=+\infty$ et $\sum u_n$ converge. 
  \begin{enumerate}
  \item Soit $A=\{n\in\N,\, u_n\geq 0\}$ et $B=\{n\in\N,\, u_n< 0\}$. Montrer que $A$ et $B$ sont infinis, puis que $\sum_{n\in A}u_n$ et $\sum_{n\in B}u_n$ divergent.
  \item Soit maintenant $\alpha\in\R$. On définit par récurrence la fonction $\sigma:\N\to\N$ suivante :
    $$
    \sigma(0)=0,\,\text{et, pour }n\geq1, \sigma(n)=\begin{cases}
    \min(A\backslash\{\sigma(0),\dots,\sigma(n-1)\})& \text{si } \sum_{k=0}^{n-1}u_{\sigma(k)}\leq \alpha\\
    \min(B\backslash\{\sigma(0),\dots,\sigma(n-1)\})& \text{sinon.}
    \end{cases}
    $$
    Montrer que $\sigma$ est une permutation de $\N$.
  \item Finalement, montrer que
    $$
    \sum_{n\geq0} u_{\sigma(n)}=\alpha.
    $$
  \end{enumerate}
\end{exo}


\begin{exo}[3]
  Soit $\sigma:\N^\amsast\to\N^\amsast$ une permutation. Montrer que $\sum_{n\geq1}\frac{\sigma(n)}{n^2}$ diverge, tandis que $\sum_{n\geq1}\frac{1}{\sigma(n)n}$ converge.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/10/25


\subsection{Khôlle du 25 octobre 2017}

\subsubsection{Programme}
\emph{Algèbre :} CM 8 (16/10) : $K[u]$ est stable par somme et composée. Polynôme annulateur (définition). Th. de Cayley-Hamilton. Polynôme minimal (c'est le polyn annulateur de plus bas degré unitaire) : existence et unicité et il divise tout autre polynôme annulateur. Les racines du polyn minimal sont les val propres. Lemme de noyaux. Critère de diagonalisabilité (le polyn minimal est scindé à racines simples).

\emph{Analyse :} ?? Limites et continuité...

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Théorème de Cayley-Hamilton
\item Pour une matrice $A\in\ M_n(\K)$, donner la définition d'un polynôme annulateur, ainsi que du polynôme minimal.
\item 
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite réelle convergente vers $\alpha\in\R$. Montrer que $\R\backslash(\{u_n,n\in\N\}\cup\{\alpha\})$ est un ouvert.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Étudier, en fonction du paramètre $\alpha\in\R$, la convergence de la suite
  $$
  u_n=\prod_{k=1}^n\left(1+k^\alpha\right).
  $$
  (On ne demande pas la limite explicite.)
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  On considère la suite $(u_n)_{n\in\N}$ donnée par $u_n=\frac{n!e^n}{n^{n+1/2}}$. Montrer que la suite est convergente, et que sa limite est non nulle. \emph{Indication : on pourra considérer la série de terme général $v_n=\ln(u_{n+1}/u_n)$.} On rappelle que le développement limité du logarithme népérien en $0$, à l'ordre $d\in\N^\amsast$, est donné par
  $$
  \ln(1+h)=\sum_{k=1}^d \frac{(-1)^k}{kh^k}+O(h^{-k}).
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $E$ l'espace vectoriel des suites réelles convergent vers $0$. On considère l'application $\Delta:E\to E$ définie par $(\Delta u)_n=u_{n+1}-u_n$. Montrer que $\Delta$ est un endomorphisme, puis déterminer son spectre ainsi que les sous-espaces propres associés.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit un entier $n\geq1$, et $\Delta\in\mc L(\R_n[X])$ l'endomorphisme qui à $P\in\R_n[X]$ associe $P'$, son polynôme dérivé. Montrer qu'il n'existe pas d'application linéaire $D\in\mc L(\R_n[X])$ vérifiant $\Delta=D^2$. Étendre ce résultat à $\R[X]$.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/15


\subsection{Khôlle du 15 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}
\emph{Algèbre :} CM 9 (23/10) : diagonalisabilité d'un endom induit sur un sous-espace stable, diagonalisation simultanée de deux endo qui commutent. Critère de trigonalisabilité (le polyn minimal est scindé). Sous-espace caractéristique (définition). La suite des puissances des noyaux de $u-\lambda Id$ est stationnaire à partir de la multiplicité de lambda dans le polynôme minimal. De plus la dimension du sous-espace caract est égale à la multiplicité de la valeur propre. Début du paragraphe sur les projecteurs spectraux (quelques généralités sur les projecteurs en général).

CM 10 (6/11) : Généralités sur les projecteurs : équivalence entre $u^2=u$ et ($E$ est somme directe de $Im(u)$ et $ker(u)$ et $u$ est l'identité sur $Im(u)$) et $u$ est une projection sur $F$ parallèlement à $G$ où $E=F \oplus G$. Définition des projecteurs spectraux, Proposition : $Id$= somme des projecteurs spectraux, la composée de deux proj. spect. distincts est nulle, l'image est l'esp. caract. correspondant et le noyaux est la somme directe des autres esp. caract. Décomposition de Dunford (démonstration en cours).

\emph{Analyse :} 25 octobre 2017 : Dérivabilité d'une fonction de $\R$ dans $\R^p$. Dérivées partielles : définition, exemples, lien avec les dérivées partielles des fonctions coordonnées, matrice jacobienne, gradient, rotationnel et divergence. Dérivées directionnelles, les dérivées partielles sont les dérivées directionnelles selon les vecteurs de la base canonique (lorsqu'elles existent), fonctions de classe $C^1$ sur un ouvert de $\R^n$ (via l'existence et la continuité des dérivées partielles) : existence d'un DL à l'ordre 1, une fonction de classe $C^1$ est continue, admet des dérivées directionnelles selon tout vecteur (formule à l'aide d'une somme des dérivées partielles), combinaison linéaire, produit et composée de fonctions $C^1$ (formule de dérivation en chaîne : exemples non encore traités).

8 novembre 2017 : Retour sur la dérivation en chaîne, et sa version matricielle (la jacobienne d'une composée est le produit des matrices jacobiennes). $C^1$-difféomorphismes : définition, exemples, condition nécessaire pour avoir un $C^1$-difféomorphisme (dimension de l'espace de départ et d'arrivée égale, et matrice jacobienne inversible en tout point), théorème d'inversion globale (admis), exemple sur les coordonnées polaires. Fonctions de classe $C^k$ : dérivées partielles d'ordre supérieur, classe d'une fonction, opérations (équivalence avec le caractère $C^k$ des fonctions coordonnées, combinaisons linéaires, produit et composée lorsque cela a un sens. Théorème de Schwarz (admis) et corollaire pour une fonction de classe $C^k$.

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition et propriétés équivalentes d'un projecteur.
\item Énoncer le théorème de décomposition de Dunford.
\item Théorème d'inversion globale !
\item Théorème de Schwarz.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}

\begin{exo}[1]
  Donner la décomposition de Dunford de la matrice
  $$
  A=
  \begin{pmatrix}
    1 & 2 \\
    0 & 3
  \end{pmatrix}.
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $p\in\mc L(\R^n)$ un projecteur. Montrer que $\operatorname{tr}(p)=\operatorname{rg}(p)$.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Étudier la continuité des fonctions
  $$
  f:(x,y)\mapsto \frac{x^2y^2}{x^4+y^4},\quad g:(x,y)\mapsto \frac{x^3y^2}{x^4+y^4}.
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f:\R^2\to\R$ la fonction définie par
  $$
  f(x,y)=\begin{cases}
  x^2\sin\left(\frac{y}{x}\right) & \text{si }x\neq0 \\
  0 & \text{sinon.}
  \end{cases}
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que $f$ est continue sur $\R^2$.
  \item Montrer que $f$ admet des dérivées partielles en tout point.
  \item Déterminer les points où les dérivées partielles sont continues.
  \item $f$ est-elle $C^1$ ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $A\in M_n(\R)$. On suppose que pour tout $k\geq1$, $\tr(A^k)=0$. Nous allons montrer qu'alors, $A$ est nilpotente.
  \begin{enumerate}
  \item Traiter le cas $n=1$.
  \item On revient au cas $n\geq1$. Montrer que $\det(A)=0$. \emph{Indication : appliquer le théorème de Cayley-Hamilton}.
  \item À l'aide de la question précédente, montrer le résultat par récurrence sur la dimension.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soient \(a,b\) des réels tels que \(|ab|<1\). Montrer que
  \[
  \begin{array}{lrcl}
    f : & \R^2 & \longrightarrow & \R^2 \\
    & (x,y) & \longmapsto & (x+a\sin(y),y+b\sin(x))
  \end{array}
  \]
  réalise un \(C^1\)-difféomorphisme de \(\R^2\) sur lui-même.
\end{exo}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/22

\subsection{Khôlle du 22 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}
\emph{Analyse :} 15 novembre 2017 : Retour sur un exemple d'utilisation de la contraposée du théorème de Schwarz. Suites de fonctions : convergence simple, propriétés préservées par passage à la limite simple (signe, monotonie, convexité), exemples de propriétés non conservées (caractère borné, continuité, échange limite/intégrale). Convergence uniforme, caractérisation équivalente (à partir d'un certain rang, $f_n-f$ est bornée et sa norme infinie tend vers $0$ lorsque $n$ tend vers l'infini), la convergence uniforme entraîne la convergence simple, techniques d'étude de la convergence uniforme (par étude des variations de $|f_n-f|$, ou par techniques de majoration/minoration).

\emph{Algèbre :}
CM 11 (13/11) : Fin de Dunford. Méthodes pratiques pour le calcul des projecteurs spectraux et pour Dunford : Proposition donnant les projecteurs spectraux à partir d'une relation de Bezout sur les facteurs irréductibles du polynôme minimal (ou caractéristique). Conséquence (nécessaire pour Dunford) : les projecteurs spectraux sont des polynômes en l'endomorphisme de départ. Traitement en détail de 4 exemples avec différentes méthodes pour obtenir les projecteurs spectraux (identité de Bezout, division euclidienne, inverser un système dans le cas diagonalisable). Chapitre 5 : Applications de la réduction des endomorphismes : 1) Puissances de matrices. Lemme si $AB=BA$ alors $(A+B)^k=\dots$. D'où une formule pour $u^k$ en fonction des projecteurs spectraux et de l'endo nilpotent. Traitement d'un exemple.

CM 12 (20/11) : une formule de $A^k$ dans le cas $A$ diagonalisable. Systèmes récurrents. Solution générale $(X_k=A^k*X_0)$, traitement d'un exemple. Paragraphe sur l'exponentielle d'une matrice et d'un endo. J'ai donné un certain nombre de résultats préparatoires (qui seront vus en Analyse IV de façon plus générale) : définition d'une norme sur un esp. vect., norme infinie sur $M_n(C)$, suite de matrices, séries de matrices, suite de Cauchy $\implies$ convergente, série absolument cvgente $\implies$ convergente. Définition de $e^A$ pour une matrice carrée $A$ de $M_n(C)$, la série la définissant converge. Suivent un certain nombre de propriétés de $\exp$ : (*) $\exp(\lambda I_n)=\exp(\lambda) I_n$, (*) Si $AB=BA$ alors $\exp(A+B)=\exp(A)\exp(B)=\exp(B)\exp(A)$, (*) pour toute $A$, $\exp(A)$ est inversible d'inverse $\exp(-A)$, (*) si $B=P^-1AP$ alors $\exp(B)=P^-1 \exp(A) P$, (*) $\det(\exp(A))=\exp(\tr(A))$. Définition de $\exp(u)$ pour un endo en dimension finie comme l'unique endo dont la matrice dans une base donnée est $\exp$ de la matrice de $u$ dans la base en question (on montre que cette définition ne dépend pas du choix de la base). Début du paragraphe sur les systèmes différentiels linéaires d'ordre 1 à coeff constants : uniquement la définition d'un tel système et son écriture matricielle.


\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition de la convergence simple et uniforme. Sont-elles équivalentes ? Exemples.
\item Définir les projecteurs spectraux.
\item Définir l'exponentielle matricielle.
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}
\begin{exo}[1]
  Soit $A,B\in M_n(\K)$. On suppose que $B$ est diagonalisable. Montrer que $B^3A=AB^3$ si, et seulement si, $AB=BA$.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soient $f,g$ deux endomorphismes qui commutent. Montrer qu'il existe une base dans laquelle, pour tout $P\in\R[X,Y]$, $P(f,g)$ est diagonal.
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  On considère les suites réelles suivantes, définies par récurrence : $(u_0,v_0,w_0)\in\R^3$, et pour $n\in\N$,
  $$
  \begin{cases}
    u_{n+1} &= -u_n+v_n+w_n \\
    v_{n+1} &= u_n-v_n+w_n \\
    w_{n+1} &= u_n+v_n-w_n.
  \end{cases}
  $$
  À quelle condition sur $(u_0,v_0,w_0)$ les suites sont-elles convergentes ?
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $A,B\in M_n(\K)$ qui commutent. On considère
  $$
  C=
  \begin{pmatrix}
    A & B \\
    0 & A
  \end{pmatrix}\in M_{2n}(\K).
  $$
  Montrer que $C$ est diagonalisable si, et seulement si, $A$ est diagonalisable et $B=0$.
  \emph{Indication : penser au théorème de décomposition de Dunford.}
\end{exo}


\begin{exo}[2]
  On pose
  \[
  f(x,y) = xy\frac{x^{2} - y^{2}}{x^{2} + y^{2}}
  \]
  pour $x,y$ réels non tous deux nuls.
  La fonction $f$ admet-elle un prolongement continue à $\R^{2}$? Un prolongement de classe $C^{1}$ ? de classe $C^{2}$ ?
\end{exo}


\begin{exo}[2]
  Soient $f$ de classe $C^{2}$ et $g:(r,\theta) \mapsto f(r\cos \theta ,r\sin \theta)$.
  Justifier que $g$ est de classe $C^{2}$ et exprimer
  \[
  \frac{\partial^{2} f}{\partial x^{2}} + \frac{\partial^{2} f}{\partial y^{2}}
  \]
  en fonction des dérivées partielles de $g$.
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/11/29

\subsection{Khôlle du 29 novembre 2017}

\subsubsection{Programme}

\emph{Analyse :}
22 novembre 2017 : Suites de fonctions : critère de Cauchy uniforme, propriétés préservées par passage à la limite uniforme : caractère borné, continuité. Théorème de la double limite. Théorèmes d'échange limite et intégrale : dans le cas d'une convergence uniforme sur un segment pour des fonctions continues ou continues par morceaux et théorème de convergence dominée (admis). Exemples.

\emph{Algèbre :} 
?

\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Qu'est-ce que le critère de Cauchy uniforme ?
\item Énoncer le théorème de convergence dominée.
\end{itemize}

\subsubsection{Exercices}


\begin{exo}[1]
  Étudier la convergence de la suite de fonction définie par
  $$
  u_n(x)=\begin{cases}
  x^n\ln(x) & \text{si } x\in \left]0,1\right] \\
      0 & \text{si } x=0.
  \end{cases}
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Soit $A\in M_n(\R)$ une matrice diagonalisable. Montrer que
  $$
  B=
  \begin{pmatrix}
    A & 0 \\
    0 & A
  \end{pmatrix}
  $$
  est diagonalisable.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Existe-t-il $M\in M_n(\R)$ tel que son polynôme minimal soit $\pi_M= X^2+1$ ?
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f:\left[0,1\right]\to\R$ une fonction continue. Étudier la limite de
  $$
  \int_0^1 f(t^n)dt
  $$
  lorsque $n\to+\infty$.
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $u\in \mc L(\R^n)$ une application inversible. Montrer qu'il existe un unique couple $(d,n)\in \mc L(\R^n)^2$, $d$ diagonalisable et $n$ nilpotente, tels que
  $$
  u=d(id+n),\quad dn=nd.
  $$
  \emph{Indication : penser à la décomposition de Dunford.}
\end{exo}

\begin{exo}[3]
  Soit $(P_n)_{n\in\N}$ une suite de polynômes de $\R[X]$. On suppose que cette suite converge uniformément vers une fonction $f$.
  \begin{enumerate}
  \item Montrer qu'il existe un réel $\eps>0$ ainsi qu'un rang $n_0\in\N$ tel que quel que soit $m\geq 0$,
    $$
    \norm{P_{n_0+m}-P_{n_0}}_\infty \leq 2\eps.
    $$
  \item Que dire d'un polynôme borné sur $\R$ ?
  \item En étudiant les suites $(P_n-P_n(0))_{n\in\N}$ et $(P_n(0))_{n\in\N}$, montrer que $f$ est un polynôme.
  \end{enumerate}
\end{exo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 2017/12/06

\subsection{Khôlle du 6 décembre 2017}

\subsubsection{Programme}
\emph{Analyse :} 29 novembre 2017 : Fin des suites de fonctions : théorème de dérivation pour une suite de fonctions de classe $C^1$, extension aux suites de fonctions de classe $C^p$. Intégrales à paramètres, seulement le cas où le domaine d'intégration est un segment pour l'instant : théorème de continuité, de dérivation, cas des intégrales à paramètres à bornes variables (continuité et dérivabilité pour des bornes qui sont des fonctions continues/resp. de classe $C^1$). Exemples d'utilisation.

\emph{Algèbre :}CM 13 (27/11) : L'application $t\mapsto \exp(tA)$ est dérivable et de dérivée $t\mapsto A\exp(tA)$. Si on note $S_A$ l'esp. vect. des solutions $C^1$ sur $\R$ à valeurs dans $M_{nx1}(\C)$ du système $X'(t)=AX(t)$ alors : si deux matrices complexes $A$ et $B$ sont semblables alors $S_A$ et $S_B$ sont isomorphes. J'ai énoncé et démontré un lemme technique qui a pour corollaire : $\dim(S_T)$ est majorée par $n$ (si $T$ est triangulaire inférieure). Corollaire : pour toute matrice complexe $A$, $\dim(S_A)=n$ et est égal à l'ensemble des $(t\mapsto \exp(tA)X_0)$ où $X_0$ est une matrice colonne de taille $n\times1$; j'ai également énoncé et démontré le résultat dans le cas d'une matrice A réelle. Corollaire : il existe une unique solution avec condition initiale. Ensuite, j'ai introdui les systèmes avec second membre $(X'(t)=AX(t) + V(t)$, où $V(t)$ est une matrice colonne à coeff complexes). Théorème : Soit $Y$ une solution particulière du système avec second membre alors $X$ est une solution si et s. si $X-Y$ est une solution de l'équation homogène associée.

CM 14 (4/12) : Méthode de la variation de la constante. Equation lineaire d'ordre n et comment se ramener à un système matriciel. Traitements de deux exemples en détails (le même exemple: 1 fois avec les projecteurs et 1 fois en trigonalisant). J'ai énoncé (dans le temps qu'il me restait) la réduction de Jordan.


\subsubsection{Questions de cours}
\begin{itemize}
\item Définition de l'exponentielle matricielle, et régularité (et dérivée) de l'application $t\mapsto \exp(tA)$.
\item Énoncer le théorème de dérivation pour une suite de fonctions de classe $C^1$.
\item Énoncer le théorème de continuité pour une intégrale à paramètre (sur un segment).
\end{itemize}


\subsubsection{Exercices}


\begin{exo}[1]
  Caractériser toutes les matrices à la fois nilpotentes et diagonalisables dans $M_n(\K)$.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Caractériser les endomorphismes dont la matrice est diagonale en toute base.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Caractériser les matrices de $M_n(\K)$ dont tout vecteur (non nul) est un vecteur propre.
\end{exo}

\begin{exo}[1]
  Étudier la convergence de la suite définie sur $\left[0,+\infty\right[$ par 
  $$
  u_n(x)=nx\exp(-nx).
  $$
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Soit $f_{n} : \left[0,1\right] \to \R$ définie par
  \[
  f_{n}(x) = 
  \begin{cases}
    n^{2} x(1 - nx) &\text{si } x \in \left[0,1 / n\right],\\
    0 & \text{ sinon}.
  \end{cases}
  \]
  \begin{enumerate}
  \item Étudier la limite simple de la suite $(f_{n})$.
  \item Calculer
    \[
    \int_{0}^{1} f_{n}(t) dt.
    \]
    Y a-t-il convergence uniforme de la suite de fonction $(f_{n})$?
  \item Étudier la convergence uniforme sur $\left[a,1\right]$ avec $a > 0$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[2]
  Étudier la convergence de la suite de fonctions $(f_{n})_{n\in\N}$ définie par
  \[
  f_{n}(x) = \frac{nx^{2} e^{ - nx}}{1 - e^{ - x^{2}}}.
  \]
\end{exo}
